Для решения полученной в предыдущем параграфе задачи необходимо задавать граничные условия. Их часто называют краевыми условиями. В теоретических основах электротехники под граничными условиями понимают условия, которые должны выполняться на границе разделения двух сред, например двух диэлектриков с разными диэлектрическими проницаемостями. Здесь термин граничные (краевые) условия -- шире. Он будет включать не только условия, задаваемые в месте соприкосновения двух сред, но и на границу области задачи, точек с заданным потенциалом, т.е. по сути условия задачи. Мы будем различать граничные точки и внутренние. В отличие от граничных, о внутренних точках до решения задачи  ничего не известно: ни потенциал, ни то, как ведет себя напряженность поля.

Без задания краевых условий у дифференциального уравнения будет бесконечно много решений. Действительно, если нам в задаче $ d y/ d x = f(x) $ захочется проинтегрировать  функцию $ f(x) $, в ответе мы должны будем прибавить неопределенную константу константу $ C $: $y(x) = \int f(x)dx = F(x) + C $. При дифференциировании же эта константа пропадает. Так, задание краевых условий позволяет получить единственное решение. Например, если известно, что $ y(0)=y_0 $, то константу можно определить как $ C = y_0 - F(0) $. Отметим, что поскольку в рассмотрении у нас находится дифференциальное уравнение второго порядка, то констант у нас появляется две -- одна для искомой функции $ y(x) $, другая для ее производной $ y^\prime(x) $. 

При решении уравнений Лапласа и Пуассона $ y $ соответствует потенциалу поля \gls{P}. Рассматривая некоторую область задачи потенциал \gls{P} должен быть задан на границе области. Различают краевые \textbf{условия Дирихле} (краевые условия первого рода), когда задаются значения потенциала $ \gls{P}=C_1 $, и краевые \textbf{условия Неймана} (краевые условия второго рода), когда задается производная потенциала в направлении нормали к поверхности границы $ \partial \gls{P} /\partial n = C_2$.

Условия Дирихле и Неймана называются \textbf{однородными}, когда в правой части равенства указывается ноль. Однородное условие Неймана еще называется естественным и во многих программных комплексах на границе задачи применяется по умолчанию.

Производная потенциала электрического поля в направлении нормали к поверхности границы $ \partial \gls{Phi} / \partial n $ не что иное, как нормальная составляющая напряженности электрического поля со знаком минус $ -\gls{E}_n $. Производная векторного потенциала магнитного поля в направлении нормали к поверхности границы равна касательной составляющей вектора напряженности магнитного поля $ \partial \vec{\gls{A}} / \partial n = \gls{B}_t$ (исходя из вихревого характера магнитного поля и формул \eqref{eq-eqfield-Bxyz}).

 Условия, которые задаются при расчетах и моделировании электромагнитных полей перечислены в таблице \ref{t-boundary_conditions}. %Для того, чтобы условия задачи были описаны полностью, надо указать источники.
\begin{table}[p]
\caption{Источники и граничные условия задачи расчета и моделирования электромагнитных полей}\label{t-boundary_conditions}
\centering
\begin{tabular} %{\textwidth}{|X|X|X|X|}
{|m{0.17\textwidth}|m{0.17\textwidth}|m{0.25\textwidth}|m{0.31\textwidth}|} %{|m{0.15\linewidth}|m{0.2\linewidth}|p{0.25\linewidth}|p{0.4\linewidth}|}
\hline
\textbf{Вид поля} & \textbf{Вид условия} & \textbf{Условие} & \textbf{Применение} \\
\hline
\multirow{7}{*}{\begin{tabular}{l}
Электро- \\ статическое \\ поле 
\end{tabular}}
	& \multirow{4}{*}{Источник поля} 	
		& Электрический заряд & Делится на объем и указывается в правой части уравнения Пуассона \eqref{eq-eqfield-Poisson_el} как $  \gls{rho} = \gls{q}/V $ \\
		\cline{3-4}
		& & Заданный потенциал на электроде & Определяется условием Дирихле \\
		\cline{3-4}
		& & Внешнее однородное электрическое поле & ......... \\
		\cline{3-4}
		& & Заданный потенциал на оси (плоскости) антисимметрии & Определяется однородным условием Дирихле $ \gls{Phi}=0 $ \\
	\cline{2-4}
	& \multirow{2}{*}{Условия задачи} 	
		& Условие постоянства потенциала на поверхностях изолированных проводников & Указывается, что $ \gls{Phi}_i= \gls{Phi}_j = \cdots = \gls{Phi}_k  $ \\
		\cline{3-4}
		& & Заданные значения нормальной составляющей поля на оси (плоскости) симметрии & Определяется однородным условием Неймана $ \gls{E}_n=0 $ \\
	\cline{2-4}
	& Раздел двух сред & Граница сред с различными \gls{epsr} & Вблизи границы со стороны 1-го и 2-го материала указывается $ \gls{E}_{t1}= \gls{E}_{t2}, \gls{D}_{n1}= \gls{D}_{n2} $\\
\hline
\multirow{2}{*}{\begin{tabular}{l}
Стационарное \\  электрическое \\ поле\footnote{Дополнительно к электростатическому полю} \\  
\end{tabular}}
	& Источник поля	
		& Электрический ток & Делится на площадь сечения и указывается в правой части уравнения Пуассона \eqref{eq-eqfield-Poisson-m} как $ \gls{J} = \gls{I}/S $ \\
	\cline{2-4}
	& Раздел двух сред & Граница сред с различными $ \gamma_r1 $& Вблизи границы со стороны 1-го и 2-го материала указывается $ \gls{E}_{t1}= \gls{E}_{t2}, \gls{J}_{n1}= \gls{J}_{n2}$\\
\hline
\multirow{6}{*}{\begin{tabular}{l}
Постоянное \\ магнитное \\ поле 
\end{tabular}} 
	& \multirow{3}{*}{Источник поля} 	
		& Электрический ток & Делится на площадь сечения и указывается в правой части уравнения Пуассона \eqref{eq-eqfield-Poisson-m} как $ \gls{J} = \gls{I}/S $ \\
		\cline{3-4}
		& & Внешнее однородное магнитное поле & ............. \\
		\cline{3-4}
		& & Постоянный магнит & .............. \\
	\cline{2-4}
	& \multirow{2}{*}{Условия задачи} 	
		& Заданное значение потенциала на оси антисимметрии & Определяется однородным условием Дирихле $ \vec{\gls{A}}=0 $\\
		\cline{3-4}
		& & Заданные значения нормальной составляющей поля на оси (плоскости) симметрии & Определяется однородным условием Неймана $ \partial \vec{\gls{A}} / \partial n=0 $  \\
	\cline{2-4}
	& Раздел двух сред  & Граница сред с различными \gls{mur} & Вблизи границы со стороны 1-го и 2-го материала указывается $ \gls{B}_{n1}= \gls{B}_{n2}, \gls{H}_{t1}= \gls{H}_{t2} $\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\textbf{Подведем итог.} Должны быть заданы источники и граничные условия. Различают граничное условие Дирихле на задание потенциала и граничное условие Неймана на задание производной потенциала. Условия называются однородными, когда потенциал или его производная задаются равными нулю. Для расчетов электромагнитного поля источниками поля являются -- электрический заряд, электрический ток, электрическое напряжение, поданное на электрод, внешнее однородное поле. Дополнительными условиями описываются изолированные проводники и граница раздела двух сред. 
